## 矩阵

### 一.矩阵运算的向量形式

$$
设a=[1,2,3]^T,b=[2,0,1]^T则\\
ab^T=\begin{bmatrix}
1\\2 
\\3 
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
2 &0  &1 
\end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
2&0  &1 \\4 
 &0  &2 \\6 
 &0  &3 
\end{bmatrix}\\
但是b^Ta=\begin{bmatrix}
2 &0  &1 
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
1\\2 
\\3 
\end{bmatrix}=5
$$

△向量乘法横向量×列向量，所以会产生矩阵和值两种情况

△值是矩阵对角线和

### 二.A^n运算

#### (1)向量化简

$$
A=\begin{bmatrix}
2 &6  &4 \\-1 
 &-3  &-2 \\2 
 &6  &4 
\end{bmatrix}，则A^n=?\\
因为A=\begin{bmatrix}
2\\-1 
\\2 

\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
1 &3  &2 
\end{bmatrix}\\
则有A^2=\begin{bmatrix}
2\\-1 
\\2 

\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
1 &3  &2 
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
2\\-1 
\\2 

\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
1 &3  &2 
\end{bmatrix}\\
中间两个向量可以求值，并且由上面知识点为对角线和\\
A^2=3A则有A^n=3^{n-1}A
$$

△r(A)=1则A可以化为向量乘积，然后利用向量乘积化简

#### (2)缺秩矩阵的n次方

关键在于A某一次方后必为0
$$
对于A=\begin{bmatrix}
0 &0  &0 \\2 
 &0  &0 \\1 
 &3  &0 
\end{bmatrix},则A^3=O
$$

#### (3)表达式间接运算

##### ①拆分为E+B

$$
A=\begin{bmatrix}
1 &2  &3 \\0 
 &1  &4 \\0 
 &0  &1 
\end{bmatrix}，求A^n?\\
A=E+\begin{bmatrix}
0 &2  &3 \\0 
 &0  &4 \\0 
 &0  &0 
\end{bmatrix}=E+B\\
A^n=(E+B)^n=E^n+nE^{n-1}B+\frac{n(n-1)}2E^{n-2}B^2\\
=\begin{bmatrix}
1 &2n  &4n^2-n \\0 
 &1  &4n \\0 
 &0  &1 
\end{bmatrix}
$$

本题解法让我想起了高阶导数求解方法。

##### ②拼凑相似

$$
A=\begin{bmatrix}
2 &0 & 1 \\0 
 &3  &0 \\2 
 &0  &2 
\end{bmatrix},B=\begin{bmatrix}
1 &0  &0 \\0 
 &-1  &0 \\0 
 &0  &0 
\end{bmatrix}，若X满足AX+2B=BA+2X,则X^4=?\\
AX-2X=BA-2B即X=(A-2E)^{-1}B(A-2E)\\
X^4=(X-2E)^{-1}B^4(A-2E)
$$

#### (4)分块矩阵的n次方

$$
A=\begin{bmatrix}
3 &1  &0  &0 \\0 
 &3  &0  &0 \\0 
 &0  &3  &9 \\0 
 &0  &1  &3 
\end{bmatrix},则A^n=?\\
由于分块矩阵性质：B=\begin{bmatrix}
3 &1 \\0 
 &3 
\end{bmatrix}，C=\begin{bmatrix}
3 &9 \\1 
 &3 
\end{bmatrix},A^n=\begin{bmatrix}
B^n &O \\O 
 &C^n 
\end{bmatrix}\\
对于B=3E+D,利用上面知识求解即可\\
对于C,r(C)=1,故C^n=6^{n-1}C\\
答案为\begin{bmatrix}
3^n &n*3^{n-1}  &0  &0 \\0 
 &3^n  &0  &0 \\0 
 &0  &3*6^{n-1}  &9*6^{n-1} \\0 
 &0  &6^{n-1}  &3*6^{n-1} 
\end{bmatrix}
$$

### 三.伴随矩阵

#### (1)直接计算(略)

#### (2)公式代换

A*=|A|A-1

$$
设n阶矩阵A非奇异(n≥2),A^*是A的伴随矩阵，则(A^*)^*=?\\
由题意可知，A可逆。那么由A^*=|A|A^{-1}\\
(A^*)^*=|A^*|(A^*)^{-1}=|A|^{n-1}×\frac{A}{|A|}=|A|^{n-2}A
$$

#### (3)分块矩阵

$$
设A,B均为2阶矩阵，A^*,B^*分别为A,B的伴随矩阵，|A|=2,|B|=3,那么分块矩阵
\begin{pmatrix}
     O & A \\
     B & O
\end{pmatrix}的伴随矩阵？\\
\begin{pmatrix}
     O & A \\
     B & O
\end{pmatrix}^*=|\begin{pmatrix}
     O & A \\
     B & O
\end{pmatrix}|\begin{pmatrix}
     O & A \\
     B & O
\end{pmatrix}^{-1}=6[\begin{pmatrix}
     O & B^{-1} \\
     A^{-1} & O
\end{pmatrix}]=\begin{pmatrix}
     O & 2B^* \\
     3A^* & O
\end{pmatrix}
$$

#### (4)秩的关系

$$
\begin{equation}
r(A^*)=\left\{
\begin{aligned}
n & = & r(A)=n \\
1 & = & r(A)=n-1 \\
0 & = & r(A)＜n-1
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
$$

### 四.可逆矩阵

#### (1)存在条件

|A|≠0(满秩)

#### (2)常用两种求法

$$
对于A=\begin{bmatrix} 0 & 1 & 3 \\ 1 & -1 & 0 \\ -1 & 2 & 1 \end{bmatrix},A^{-1}?\\
伴随矩阵方法：A*=\begin{bmatrix} -1 & 5 & 3 \\ -1 & 3 & 3 \\ 1 & -1 & -1 \end{bmatrix},|A|=2\\
A^{-1}=\frac{A^*}{|A|}\\
初等行变换：[A | E]=同上
$$

#### (3)定义表达式法

构造AB=E
$$
设A是n阶矩阵，满足A^2+3A-2E=O,则(A+E)^{-1}=?\\
因为(A+E)(A+2E)-4E=O,于是(A+E)(A+2E)=4E\\
(A+E)[\frac14(A+2E)]=E,则(A+E)^{-1}=\frac14(A+2E)
$$

#### (4)表达式运算

$$
已知矩阵A,E为四阶单位矩阵，且B=(E+A)^{-1}(E-A),则(E+B)^{-1}=?\\
(E+B)^{-1}=[E+(E+A)^{-1}(E-A)]^{-1}=[(E+A)^{-1}(E+A)+(E+A)^{-1}(E-A)]^{-1}\\
=[(E+A)^{-1}(E+A+E-A)]^{-1}=[2(E+A)^{-1}]^{-1}=\frac12(E+A)
$$

#### (5)分块矩阵

$$
设H=\begin{bmatrix} A & C \\ O & B \end{bmatrix},其中A,B分别是m阶和n阶的可逆矩阵,证H可逆并求逆\\
证明：|H|=|A||B|≠0，即证\\
设H^{-1}=\begin{bmatrix} X & Y \\ Z & W \end{bmatrix},则\begin{bmatrix} A & C \\ O & B \end{bmatrix}\begin{bmatrix} X & Y \\ Z & W \end{bmatrix}=\begin{bmatrix} E_m & O \\ O & E_n \end{bmatrix}\\
左边矩阵乘法后对应位置相等，那么X=A^{-1},等等\\
H^{-1}=\begin{bmatrix} A^{-1} & -A^{-1}CB^{-1} \\ O & B^{-1} \end{bmatrix}
$$

#### (6)定义法证可逆

$$
设A是n阶矩阵，若(A+E)^m=O,证明A可逆\\
由题意，A^m+C_m^1A^{m-1}+...+C_m^{m-1}A+E=O\\
那么A(-A^{m-1}-C_m^1A^{m-2}-...-C_m^{m-1}E)=E，即证
$$



### 五.初等矩阵变换(左行右列)

#### (1)普通运算

$$
已知A=\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13}\\ a_{21} & a_{22} & a_{23} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \end{bmatrix},B=\begin{bmatrix} a_{11} & a_{12} & a_{13}\\ a_{21}+2a_{31} & a_{23}+2a_{33} & a_{22}+2a_{32} \\ a_{31} & a_{32} & a_{33} \end{bmatrix}\\
A^{-1}=\begin{bmatrix} 1 & 2 & 3\\ 0 & 4 & 5 \\ 0 & 0 & 6 \end{bmatrix},则B^{-1}=?\\
B=\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 2 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}A\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0\\ 0 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 \end{bmatrix},显然B^{-1}可由A^{-1}得出
$$

#### (2)n次方运算

$$
\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0\\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \end{bmatrix}^{2010}
\begin{bmatrix} 1 & 2 & 3\\ 2 & 3 & 4 \\ 3 & 4 & 5 \end{bmatrix}
\begin{bmatrix} 0 & 0 & 1\\ 0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \end{bmatrix}^{2011}=?\\
右边相等于列颠倒，颠倒了2011次，那么右边乘积为\begin{bmatrix} 3 & 2 & 1\\ 4 & 3 & 2 \\ 5 & 4 & 3 \end{bmatrix}\\
左边相等于第三行是a_3(第三行行向量)+2a_2,加了2010次，那么结果是
\begin{bmatrix} 3 & 2 & 1\\ 4 & 3 & 2 \\ 16085 & 12064 & 8043 \end{bmatrix}
$$

### 六.正交矩阵

A^T×A=E
$$
已知A是n阶正交矩阵，证明A^*是正交矩阵\\
A是正交矩阵,那么A^T=A^{-1},于是A^*=|A|A^{-1}=|A|A^T\\
从而A^*(A^*)^T=(|A|A^T)(|A|A^T)^T=E\\
同理(A^*)^TA^*=E，即证
$$
