## 串

### 1.串定义

```c
typedef struct{
    char str[maxSize+1];	//最后一个位置是'\0'
    int length;
}Str;
```

### 2.串赋值操作

```c
int strassign(Str &str,char* ch){
    //初始化
    if(str.ch)
        free(str.ch);
    int len=0;
    
    //求ch的长度
    char *c=ch;
    while(*c){
        ++len;
        ++c;
    }
    //如果串为空
    if(len == 0){
        str.ch = null;
        str.length = 0;
        return true;
    }
    else{
        str.ch = (char*)malloc(sizeof(char)*(len + 1));
        //如果未成功分配空间
        if(str.ch == null)
            return false;
        else{
            c = ch;
            for(int i=0;i<=len;++c)
                str.ch[i]=*c;
            str.length=len;
            return true;
        }
    }
}
```

### 3.取长度(省略)

### 4.串比较操作

```c
//挨个比较字符,最后看串长短
int strCompare(Str s1,Str s2){
    for (int i=0;i<s1.length && i<s2.length; ++i){
        if (s1.ch[i] != s2.ch[i])
            return s1.ch[i] - s2.ch[i];
    }
    return s1.length - s2.length;
}
```

### 5.串连接操作

①初始化一个串，长度为s1.length+s2.length，但是空间需要+1

②两个循环复制，第一个循环不复制'\0'，第二个保留最后位置

```c
int concat(Str& str,Str str1,Str str2){
    //如果str不空，释放空间
    //str分配空间，分配失败返回false
    while(i<str1.length){//复制第一个串}
    while(j<=str2.length){//第二个串}
    str.length = str1.length + str2.length;
    return true;
}
```

### 6.获取子串操作

```c
int substring(Str& substr,Str str,int pos,int len){//pos起始点，len长度
    //判断能否实现操作
    if(pos<0 || len<0 || pos+len>str.length)
        return false;
    //初始化子串
    //如果，len==0,子串直接为空
    else{
        substr.ch = (char*)malloc(sizeof(char)*(len+1));
        int i = pos;
        int j = 0;
        while(i<pos+len){//循环赋值
        }
        substr.ch[j] = null;
        substr.length = len;
        return true;
    }
}
```

### 7.串清空操作(省略)

### 8.简单匹配算法(省略)

就是傻瓜算法。

### 9.KMP算法

本质是寻找回退的最佳位置。

例题：模式串"ababaaababaa"的next数组的值为(-1,0,0,1,2,3,1,1,2,3,4,5)

S串长度为0时，next[0]=-1

长度为1时，0

长度为2时，ab，无匹配记录。0

长度为3时，**a**b**a，**匹配一个，1

长度为4时，**ab** **ab** ，匹配两个，2

长度为5时，aba (a)ba，匹配三个，3

......

### 10.子串个数

一个长度为n的串。长度1的子串有n个，长度2有n-1个，以此类推。长度n的有1个。

那么就是1+2+...+n+1=[n(n+1)]\2+1